# 数列

[TOC]



## 通项公式求法

### 线性递推数列

##### 三阶线性递推数列特征根

设实数列 $\{a_n\}$ 的递推公式为 $a_{n+3} = c_2 a_{n+2} + c_1 a_{n+1} + c_0 a_{n}$，其中 $c_2, c_1, c_0 \neq 0$.

设方程 $x^3 = c_2 x^2 + c_1 x + c_0$ 和它的解 $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$, 由韦达定理得
$$
\left\{ \begin{aligned}

c_2 =& \lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3 \\
c_1 =& -(\lambda_1\lambda_2 + \lambda_2\lambda_3 + \lambda_3\lambda_1) \\
c_0 =& \lambda_1\lambda_2\lambda_3 \\

\end{aligned} \right.
$$
由此原递推公式为
$$
a_{n+3} = (\lambda_1 + \lambda_2 + \lambda_3) a_{n+2} - (\lambda_1\lambda_2 + \lambda_2\lambda_3 + \lambda_3\lambda_1) a_{n+1} + \lambda_1\lambda_2\lambda_3 a_{n}
$$
整理得
$$
a_{n+3} - (\lambda_2 + \lambda_3) a_{n+2} + \lambda_2\lambda_3 a_{n+1} = \lambda_1 (a_{n+2} - (\lambda_2 + \lambda_3) a_{n+1} + \lambda_2\lambda_3 a_{n})
$$
所以
$$
a_{n+3} - (\lambda_2 + \lambda_3) a_{n+2} + \lambda_2\lambda_3 a_{n+1} = \lambda_1^n (a_3 - (\lambda_2 + \lambda_3) a_2 + \lambda_2\lambda_3 a_1)
$$
其中 $\lambda_1, \lambda_2, \lambda_3$ 是轮换的，所以可以得到三个等式
$$
\left\{ \begin{aligned}

a_{n+3} - (\lambda_2 + \lambda_3) a_{n+2} + \lambda_2\lambda_3 a_{n+1} = \lambda_1^n (a_3 - (\lambda_2 + \lambda_3) a_2 + \lambda_2\lambda_3 a_1) \\
a_{n+3} - (\lambda_1 + \lambda_3) a_{n+2} + \lambda_1\lambda_3 a_{n+1} = \lambda_2^n (a_3 - (\lambda_1 + \lambda_3) a_2 + \lambda_1\lambda_3 a_1) \\
a_{n+3} - (\lambda_1 + \lambda_2) a_{n+2} + \lambda_1\lambda_2 a_{n+1} = \lambda_3^n (a_3 - (\lambda_1 + \lambda_2) a_2 + \lambda_1\lambda_2 a_1) \\

\end{aligned}
\right.
$$


未完待续...



### 分式递推数列

#### 不动点

对于递推公式为 $a_{n+1} = \dfrac{a a_n + b}{c a_n + d} \neq \mathrm{Constant}$ 的数列 $\{a_n \}_{n = 1}^{+\infty}$ ，我们说它的**不动点**是方程 $x = \dfrac{a x + b}{c x + d}$ 的解（复数范围内）.

**断言1**	数列 $\{a_n \}_{n = 1}^{+\infty}$ 有 2 个不动点（可以相等）.

> **Proof**	方程 $x (c x + d) = a x + b$ 显然有 2 个根，我们证明它的根不会使 $c x + d = 0$.
>
> 若不然，根 $x_0$ 使 $c x + d = 0$（此多项式只有1个根），则 $x_0$ 也是 $a x + b = 0$ 的根. 故 $cx+d | ax+b$，则 $a_{n+1} = \dfrac{a a_n + b}{c a_n + d} = \mathrm{Constant}$ 矛盾！$\blacksquare$

**断言2**	对于数列 $\{a_n \}_{n = 1}^{+\infty}$ 的不动点 $x_0$，$\dfrac{a x + b}{c x + d} - x_0$ 的分子 $f(x) := (a - cx_0)x + b - dx_0$ 有因式 $x - x_0$.

> **Proof**	由断言1知，$cx_0 + d \neq 0$. 把 $x = x_0$ 代入 $x - x_0 = \dfrac{a x + b}{c x + d} - x_0$ 得 $\dfrac{a x_0 + b}{c x_0 + d} - x_0 = 0$，即 $f(x_0) = 0$. 而 $x_0$ 也是 $x - x_0$ 的所有根，故 $x - x_0 \mid f(x)$. $\blacksquare$

**结论**

1. 若数列有一个不动点 $x_0$，则 $\{ \dfrac{1}{a_n - x_0} \}$ 是等差数列；
2. 若数列有两个不动点 $x_1, x_2$，则 $\{ \dfrac{a_n - x_1}{a_n - x_2} \}$ 是等比数列.

